
\begin{paralelo}

\capitulo
{Una pareja bajo los árboles}
%
{Beirt faoi chrann}

\bi
{Tan pronto nos dejó la anciana, me sentí turbado. Me pareció que la joven (no
importa ahora quién era ella) se percató, pero me pareció que entendió lo que
había en mi corazón y en mi cabeza desde hacía dos años y medio; me pareció que
comprendió cómo la había deseado día y noche—y si lo comprendió, me maravilló
que no se marchara de allí. Hubo un tiempo en el que habría dado mi alma por un
rato de conversación con ella—pero ahora, desde que nos encontramos juntos,
allí entre los frondosos árboles, con un pájaro en las ramas y el sol en el
cielo, no encontré dentro de mí coraje ni valor más que para clavar mis dos
ojos al suelo con un inusual brillo en mis mejillas...}
%
{Ní túisge sgar an tsean-bhean linn ná tháinic cuthalacht orm féin. B’fhacthas
dom gur thuig an bhean óg (nach cuma dhíobh anois cé hí) acht b’fhacthas dom
gur thuig sí, céard bhí ’mo chroidhe agus ’m’aigne le dhá bhliadhain go leith;
b’fhacthas dom gur thuig sí cé’n chaoi a mbínn ag tnúth léithi de ló agus
d’oidhche—agus má thuig bhí iongnadh orm nár ghlan sí léithi as an áit. Bhí
tráth ann agus thiubhrainn m’anam dreas comhráidh bheith agam leíthi—acht
anois, ó buaileadh le chéile sinn, istigh i lár na coille craobhaighe, an t-éan
ar an gcraoibh agus an ghrian ar an spéir, níor fhan croidhe ná misneach agam
acht mo dhá shúil sáithte sa bhfód agus luisne nach gnáthach ’mo ghruadh.....}

\bi
{Allí estaba ella, tratando de recoger los restos de la comida y metiendolos en
la gran cesta que trajeron ambas mujeres al llegar—ella sentía tanta vergüenza
como yo mismo. No me di cuenta de ello, pero cerca había un mirlo intentando
alcanzar un bocadito… un ojo se me escapó siguiendo a este pajarito, y al dar
una rápida y tímida mirada a la mujer, que estaba junto a mí, comprendí que
sentía el mismo extraño pudor y la misma vergüenza que yo mismo sentía...}
%
{Bhí sise ann agus í ag obair ar a díthcheall ag iarraidh iarsmaí na fleidhe
caitheadh a bhailiú agus a chur isteach sa gcliabh mór thug an bheirt bhan leó
ar theacht isteach dhóibh—bhí an chuthalacht chéadna uirri-se is bhí ormsa. Ní
mise thug faoi deara é acht londubh bhí thart ann ag iarraidh a ghreim féin
bhaint amach... d’éaluigh súil liom-sa i ndiaidh an éin seo, agus féachaint
mhear fhaiteach dá dtugas ar an mnaoi, bhí le mo thaobh, cheapas go raibh an
sgáth aisteach agus an náire bhanda chéadna uirri is bhí orm féin....}

\bi
{Pensé en charlar para aliviar la tensión entre ambos; pero fracasé, fracasé
rotundamente, y mis ojos dirigían miradas inquietas a su ondulado y espeso
cabello moreno.}
%
{Shíl mé cainnt a dhéanamh ionnós go réidhteóchaidhe bealach dhúinn beirt; acht
theip orm, theip orm glan, agus chuaidh amharc mo dhá shúl i n-aimhréidh ’n-a
tiughfholt dubh cas.}

\bi
{Un mechón de su melena me dejó sin habla y sin arrojo, un único y pequeño
mechón perdido y despeinado de su coronilla… si llegara una suave y fresca
brisa al bosque ese mechón se levantaría, los cabellos del mechón se separarían
unos de otros como se rasgan con los altos vientos las nubecitas en el cielo.}
%
{\pagina{49} Dlaoi do’n fholt sin bhain an chainnt agus an t-ughdarásacht
dhíom, aon dlaoi bheag amháin bhí ar fán agus ar fuaidreamh ar fud a baithis...
thiocfadh séidre beag de ghaoith fhionn-fuar na coille agus tógtaoi an dlaoi
sin, sgartaoi na ribí bhí ann ó n-a chéile ionnós nach mbíodh aon chosamhlacht
air acht néaltóg sgáinte bheadh ghá stróiceadh ag gaoithibh uachtaracha na
spéire.}

\bi
{La miré con los ojos bien abiertos. Creí que estaba a punto de decirme algo;
estaba seguro de que tenía algo importante que decirme, quién sabe si no me
diría que no hubo nada que le causara más ansiedad desde nuestro encuentro dos
años y medio atrás que la de volvernos a encontrar...}
%
{D’fhéach mé uirri le mo dhá lánshúil. Shíleas go raibh sí ar tí labhairt liom;
bhíos cinnte go mbéadh sgéal mór aici dhom, cár bhfios nach n-abróchadh sí liom
nach raibh aon nidh ag déanamh imnidhe dhí ó casadh le chéile sinn dá
bhliadhain go leith ó shoin acht go mbuailfidhe le chéile arís sinn....}

\bi
{Pero no dijo nada. La vergüenza que sentía era exactamente la misma que la
mía—y si no fuera así, ¿por qué iba a estar partiendo y despedazando un
pedacito de galleta que tenía entre sus dedos? Si alguien estuviera
observándonos a ambos desde lo alto del árbol, podría jurar por lo más sagrado
que ella y yo nos alegraríamos de darle nuestras vidas y nuestros bienes si
viniera a interrumpirnos.}
%
{Acht níor labhair sí. Cuthalacht bhí uirri dhíreach mar orm féin
shíleas—marach gurab eadh, ’tuige mbéadh píosa de bhriosga dá bhriseadh agus dá
bhrughadh idir na méaraibh aici? Fear bhéadh ag féachaint orainn beirt ó bhárr
na gcrann, thiubhradh sé an leabhar go mbéadh mise agus ise sásta ár saoghal
agus ár síoraidheacht thabhairt ar dhuine éigin theacht le cur isteach orainn.}

\bi
{¡Y además envidiaríamos su locuacidad!}
%
{Agus sinn beirt ag tnúth le focal ó’n duine eile!}

\asepbicol

\bi
{Cerca de mí había una ramita en el suelo—que por supuesto era tan buena como
el trozo de galleta de la mujer—y empecé a apretarla y partirla entre mis
dedos, del mismo modo que ella; pero en cada ocasión que hacía eso, y en cada
torcedura y cada giro, una nueva idea acudía a mi cabeza, pero ningún
pensamiento me desviaba de la mujer de negro pelo que estaba a mi lado.}
%
{Bhí píosa de chipín ar an talamh i n-aice liom—bhí sé chomh maith ar ndóigh
leis an bpíosa de bhriosga bhí ag an mnaoi—agus thosuigheas dá bhrughadh agus
dá bhriseadh idir mo mhéaraibh, \pagina{50} díreach ar a nós féin; acht chomh
uain is bhí mé dhá dhéanamh sin, agus le gach casadh agus gach lúbadh
thiubhrainn de, thiocfadh smaoineadh nuadh ’mo cheann agus níor bhain aon
smaoineadh díobh acht le mnaoi na gruaige duibhe bhí le m’ais.}

\bi
{Se me ocurrió algo, conmoverla con largas y precisas palabras poéticas: y
puesto que la timidez y la fluidez del habla no se llevan bien, me abandonó
la timidez y quedó la fluidez.}
%
{Ghein na smaointe seo, agus an corrú croidhe bhí ’n-a dteannta focla fada
fileadhta: agus ó’s rud é nach réidhtigheann cuthalacht agus líomhthacht
cainnte le chéile, thréig an chuthalacht mé acht d’fhan an líomhthacht.}

\bi
{Pero si quedó, no lo parecía, ni que la hubiera tenido nunca—¿cómo
podría la fluidez del habla inspirar un discurso que nunca se recitó, un
discurso que nunca salió de la boca del hombre? Si se recitara el discurso que
tenía en la cabeza, causaría sorpresa. Puede que un discurso como ese asustara
a la bella mujer que estaba a mi lado...}
%
{Acht má d’fhan féin, ní shílfeá gur fhan, nó go raibh a leithéid agam
ariamh—cé’n chaoi go bhféadfá líomhthacht cainnte thabhairt ar chainnt nár
dubhradh ariamh, le cainnt nár sgar ariamh le béal an duine? Dá n-abruightí an
chainnt bí ’mo cheann chuirfidhe iongnadh ar an lán. Chuirfidhe uathbhás
b’fhéidir ar an mnaoi áluinn bhí le m’ais dá n-abrainn léithi an chainnt
sin...}

\bi
{La primera parte del discurso me vino desde el corazón a la boca,
afortunadamente. Casi salió un sonido de mi boca. Si pudiera hablar en una
lengua que ella no entendiera, la tomaría de la mano y le hablaría de esta
guisa:}
%
{Tháinic an chéad chuid de’n chainnt sin ó chroidhe, ’mo bhéal dom
bhuidheachas. Is beag nár éaluigh sí óm’ bhéal amach. Dá bhféadfainn labhairt
i n-aon teanga nár thuig sise bheirinn ar láimh uirri agus chuirfinn dhíom ár
an dóigh seo:}

\bi
{Oh preciosa mujer, oh ninfa\footnote{Aparece un término poético para ``mujer'', \glosa{bé}, que se
usa para definir figuras femeninas como las musas o las ninfas. Puesto que
ambos se encuentran en el bosque, he asumido \glosa{bé choille}, ``dríade'',
con el objeto de hacer más variada la traducción de las alusiones. A
continuación se usa otro término poético, \glosa{ainnir}, ``mujer joven''.}
de negro cabello y ojos dulces y brillantes, oh
joven callada, tímida y agradable\footnote{El adjetivo \glosa{Gaedhelach} > \glosa{Gaelach}, ``gaélico'',
``irlandés'', tiene además el sentido de común, cotidiano, acogedor u hogareño.
 Paralelamente, las comparaciones con la coletilla \emph{san Éirinn}, ``en
 Irlanda'', pueden interpretarse como ``en todo el mundo''. Otras culturas
 insulares tienen simplificaciones similares, como el inglés \emph{overseas},
 ``ultramar'', con el sentido de ``el extranjero''.}, dos largos y gélidos años y
la mitad de otro han pasado desde que te vi por vez primera, sentada tú junto a
la punta de un muelle de Connemara un bonito día de primavera, ornamentada por
el sol de la mañana—y si hubiera sido capaz de hablarte esa mañana (comprende
que no pude hacerlo), si la ansiedad me hubiera dejado\footnote{Aliteración con juego de palabras entre \glosa{cumas},
``capacidad'', y \glosa{cumha}, ``añoranza'', que no me siento capaz de
reproducir.} hablarte aquella mañana,
te habría dicho que jamás me había encontrado en ningún lugar con ninguna
belleza que arrobara mi corazón como la belleza que de ti emana, oh bella entre
las bellas...}
%
{A bhean aoibhinn, a bhé na gruaige duibhe agus na súl bog deórach, a ainnir
chiúin chuthalach Ghaedhealach, tá dhá bhliadhain go leith de bhliadhantaibh
fada ainreóiteacha imthighthe ó chonaiceas i dtosach thú ’do shuidhe ag ceann
céibhe i gConnamara lá breágh earraigh agus grian na maidne dod’ mhaisiú—agus
dá mbéadh sé ’mo chumas labhairt leat an mhaidin sin (agus tuigeann tú féin
cé’n fáth nár fhéadas é dhéanamh) dá mbéadh sé ’mo chumhas labhairt \pagina{51}
leat an mhaidin sin, déarfainn leat nár casadh ariamh liom i n-aon bhall
áilneacht chuir aoibhneas ar mo chroidhe mar an áilneacht atá ag baint leat-sa,
a áilne na háilne....}

\bi
{No dije ese discurso aunque me apetecía decirlo. Me limité a aplastar y
reaplastar el trozo de galleta y a partirla entre los dedos de la mujer y
arrojárselo al pobre mirlo que buscaba algo que picotear.}
%
{Níor dubhras an chainnt sin gidh go raibh fonn orm é rádh. Ní dheárna mé acht
an píosa de bhriosga do brughadh agus do athbhrughadh agus do bhriseadh idir
méaraibh na mná chaitheamh chuig an londubh daibhir bhí ar lorg a choda.}

\bi
{Ella se rió. Se levantó, y antes de que tuviera la ocasión de decir nada se
alejó como un rayo de sol...}
%
{Rinne sise gáiridh. D’eirigh sí, agus sul má bhí sé d’uain agam focal a rádh
d’éaluigh sí uaim mar d’éalóchadh maide gréine....}

\asepbicol

\bi
{Me levanté yo. Por supuesto, no hay fuga sin busca y persecución—¿acaso no era
adecuado y de recibo que, desvanecida mi timidez y desaparecida de su corazón
su vergüenza, le dijera palabras que mostraran mi respeto y mi afecto hacia
ella?}
%
{D’éirigh mé féin. Ár ndóigh, ní raibh san éalódh sin acht cuireadh chum
tóraidheachta agus lorgaidheachta—nach raibh sé de rath orm ná de mhaith ionam
dul ’n-a diaidh, an chuthalacht sgaoileadh dhíom, an chuthalacht bhaint ó n-a
croidhe-se, agus innseacht dí le foclaibh agus le gníomharthaibh cé’n urraim
bhí agam dí agus cé’n gean?}

\bi
{Salí en su busca con el corazón henchido en el pecho...}
%
{D’imthigh liom ar a tóir agus croidhe lán ’mo chliabh.....}

\asepbicol

\bi
{No llevaba buscando mucho cuando escuché una voz femenina que cantaba una
canción. La voz venía de bien lejos, y con la caminata y la ansiedad por
alcanzar a la joven, no me di cuenta de que la voz era de la anciana.}
%
{Ní fada ar an tóir mé go gcualas an glór banda agus amhrán dá ghabháil ag an
té ar leis an glór. Bhí an glór sgathamh maith uaim agus leis an siubhal bhí
fúm agus leis an imnidhe bhí orm breith ar an óg-mhnaoi, níor thugas faoi deara
gur glór sean-mhná bhí ann.}

\bi
{Pero sí, y llegué hasta la anciana que me había mandado hasta el bosque no
hacía mucho.}
%
{\pagina{52} Acht b’eadh, agus tháinic mé ar an tsean-mhnaoi thug go dtí an
choill mé gan mórán achair.}

\bi
{“Siéntate,” dijo ella.}
%
{“Suidh,” ar sise.}

\bi
{La obedecí; no podía no hacerlo, claro.}
%
{Ghéilleas di; ár ndóigh níor fhéadas gan é dhéanamh:}

\bi
{“¿Dónde has dejado a Aileen?” dijo—y mi corazón se alegró al conocer el nombre
de la bella mujer en quien yo mostraba tan gran interés.}
%
{“Cá’r fhág tú Eibhlín?” ar sise—agus tháinic áthas croidhe orm go raibh fhios
agam cé’n t-ainm bhí ar an mnaoi áluinn sin n-ar chuir mé an spéis mhór.}

\bi
{“¿Aileen?” dije yo.}
%
{“Eibhlín?” arsa mise.}

\bi
{“Sí,” dijo la  anciana, “¿le has dicho algo?”}
%
{“Seadh,” ars an tsean-bhean, “ar chuir tú aon chainnt uirri?”}

\bi
{Me sorprendió que me hiciera esa pregunta: ¡deja a un hombre bajo un árbol en
medio de un frondoso bosque junto a una mujer preciosa y ahora pregunta si le
dije algo! Si sentí vergüenza y timidez en compañía de la joven, eso no es nada
como lo que sentí cuando tuve que decir que no nos dijimos ni una palabra entre
nosotros.}
%
{B’aisteach liom gur chuir sí an cheist sin orm: fear fhágáil faoi bhun crainn
i lár coille craobhaighe agus bean áluinn le n-a chois agus annsin fhiafruighe
dhe ar chuir sé aon chainnt uirri! Má bhí cuthalacht agus náire orm i
gcuideachtain na mná óige, is mó ná sin an náire bhí orm nuair dob’ éigin dom a
rádh nár labhramar focal le chéile.}

\bi
{“Me dejó sin palabras,” dije yo, “su belleza me dejó sin habla…”}
%
{“Níor fhág sí focal agam,” arsa mise, “a háilneacht bhain an chainnt
dhíom....”}

\bi
{La digna y respetable anciana se quedó pensativa. Me agarró de la mano.}
%
{D’éirigh an tsean-bhean uasal mhaordha smaointeach. Rug sí ar láimh orm}

\bi
{“Has hecho bien en no decir una palabra,” dijo ella.}
%
{“Is maith rinne tú gan focal a rádh,” ar sise.}

\bi
{¿Por qué?}
%
{“’Tuige?”}

\bi
{“No importa el porqué, pero ven conmigo a por ella…”}
%
{“Ná bac le ’tuige, acht siubhail leat liom-sa go bhfaigh’ muid í.....”}

\bi
{Así se hizo.}
%
{Rinneadh sin.}

\bi
{La encontramos bajo un árbol, cabizbaja. En vez de hablarle, la anciana
comenzó a comunicarse por señas...}
%
{Faoi bhun crainn fríothadh í ag sileadh na súl. Níor labhair an tsean-bhean
léithi acht thosuigh sí ag cainnt léithi le comharthaibh....}

\bi
{No dije nada, claro: si hubiera dicho algo sería:—}
%
{\pagina{53} Níor labhras féin ár ndóigh: dá n-abrainn aon rud déarainn:—}

\bi
{“Qué triste, bella mujer de ojos negros, que Dios no te concediera el habla—oh
bella entre las bellas, cómo lamento que seas muda y estés sola en el mundo.”}
%
{“Mo thruaigh thú a bhé áluinn na súl ndhubh nár bhronn Dia cainnt ort—a áilne
na háilne ’s truagh liom do sgéal go bhfuil tú do bhalbhán aonraic ar an
saoghal seo.”}

\end{paralelo}
